<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Oraison funebre de tres haute &amp; tres puissante Princesse Marie, reine d'Angleterre, d'ecosse, de France, &amp; d'Irlande Prononcée le jour de ses funerailles par Monseigneur l'Archevêque de Canterbury. Traduire en François par L.D.</title>
            <author>Tenison, Thomas, 1636-1715.</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1695</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 39 KB of XML-encoded text transcribed from 11 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2012-10">2012-10 (EEBO-TCP Phase 2).</date>
            <idno type="DLPS">A95629</idno>
            <idno type="STC">Wing T706B</idno>
            <idno type="STC">ESTC R230406</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">99899479</idno>
            <idno type="PROQUEST">99899479</idno>
            <idno type="VID">153647</idno>
            <availability>
               <p>To the extent possible under law, the Text Creation Partnership has waived all copyright and related or neighboring rights to this keyboarded and encoded edition of the work described above, according to the terms of the CC0 1.0 Public Domain Dedication (http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/). This waiver does not extend to any page images or other supplementary files associated with this work, which may be protected by copyright or other license restrictions. Please go to https://www.textcreationpartnership.org/ for more information about the project.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 2, no. A95629)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 153647)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Early English books, 1641-1700 ; 2373:16)</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>Oraison funebre de tres haute &amp; tres puissante Princesse Marie, reine d'Angleterre, d'ecosse, de France, &amp; d'Irlande Prononcée le jour de ses funerailles par Monseigneur l'Archevêque de Canterbury. Traduire en François par L.D.</title>
                  <author>Tenison, Thomas, 1636-1715.</author>
               </titleStmt>
               <extent>[2], 18 p.   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>se vend chez la Veusue Marat &amp; Henry Ribotteau Marchands libraires, dans Salisbury-Exchange dans le Strand,</publisher>
                  <pubPlace>A Londres :</pubPlace>
                  <date>1695.</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>Monseigneur l'Archevêque de Canterbury = Thomas Tenison.</note>
                  <note>DFo copy has print show-through, affecting text.</note>
                  <note>Reproduction of original in the Folger Shakespeare Library, Washington, D.C..</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,368 texts created during Phase 1 of the project (2000-2009), initially available only to institutions that contributed to their creation, were released into the public domain on 1 January 2015. The approximately 40,000 texts produced during Phase 2 (2009- ), of which 34,963 had been released as of 2020, originally similarly restricted, were similarly freed from all restrictions on 1 August 2020. As of that date anyone is free to take and use these texts for any purpose (modify them, annotate them, distribute them, etc.). But we do respectfully request that due credit and attribution be given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fre">fre</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="http://authorities.loc.gov/">
               <term>Mary --  II, --  Queen of England, 1662-1694 --  Death and burial --  Early works to 1800.</term>
               <term>Funeral sermons --  17th century.</term>
               <term>Sermons, English --  17th century.</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2011-11</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2011-11</date>
            <label>SPi Global</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2011-12</date>
            <label>Louis Goldberg</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2011-12</date>
            <label>Louis Goldberg</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2012-05</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="fre">
      <front>
         <div type="title_page">
            <pb facs="tcp:153647:1" rendition="simple:additions"/>
            <p>Oraiſon Funebre De tres Haute &amp; tres Puiſſante Princeſſe MARIE, Reine d'Angleterre, d'Ecoſſe, de France, &amp; d'Irlande.</p>
            <p>Prononcée le jour de ſes Funerailles PAR <hi>Monſeigneur l'Archevêque de Canterbury.</hi>
            </p>
            <p>Traduite en François par L. D.</p>
            <p>A LONDRES, Se vend chez la Veufue Maret &amp; Henry Ribotteau Marchands Libraires, dans Salisbury-Exchange dans le Strand. 1695.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="sermon">
            <pb n="1" facs="tcp:153647:2"/>
            <head>Oraiſon Funebre. OU SERMON.</head>
            <epigraph>
               <q>
                  <bibl>
                     <hi>Sur ces parolles de l'Eccleſiaſte, Ch. 7. v. 15.</hi>
                  </bibl>
                  <p>Au jour du bien uſe du bien, &amp; au jour d'Adverſité prens y garde. Auſſi le Seigneur a fait l'un a l'op<g ref="char:EOLhyphen"/>poſite de l'autre.</p>
               </q>
            </epigraph>
            <p>LA Proſperité qui émouvant les paſſions, les fait pa<g ref="char:EOLhyphen"/>roitre au dehors &amp; excite la joye, n'eſt nullement un ſujet propre pour vous entretenir dans cette Maiſon de deuil; Mais l'Adverſité qui fait rentrer l'Ame en elle meme &amp; luy fait faire des reflexions, ſera ſans doute une matiere plus convenable à la céremonie qui nous aſſemble ici aujourd'huy. Nous croyons donc qu'en ce jour de calamité, quattre choſes ſont tres dignes d'étre conſide<g ref="char:EOLhyphen"/>rées. I. La grandeur de nôtre perte. II. La principalle cauſe de cette perte. III. Les divers avantages dont Dieu a aſſaiſonné l'amertume de cette affliction, afin de la rendre plus ſupportable. IIII. Ce qu'il faut que nous faſſions en<g ref="char:EOLhyphen"/>luite, afinque nôtre douleur ayant produit ſon effect, nous puiſſons moiſſonner en joye, apres avoir ſemé en pleurs.</p>
            <p>Nous examinerons en premier lieu, la grandeur de nôtre perte, qui paroitra par l'excellence de la Perſonne que Dieu nous a enlevée, &amp; par les circonſtances du tems, qui ont ren<g ref="char:EOLhyphen"/>du cette perte beaucoup plus ſenſible.</p>
            <pb n="2" facs="tcp:153647:3"/>
            <p>Le grandur de nôtre perte vient de l'excellence de la Per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſonne que Dieu nous a ravie, par un effect de ſa bonté pour elle, &amp; de ſa Juſtice envers nous, Ce ſujet comme vous voyés, eſt tres abondant; Et la difficulté qu'il y a à la trai<g ref="char:EOLhyphen"/>ter, conſiſte moins à trouver matiere de parler, qu'à donner de juſtes bornes à nôtre diſcours: Et c'eſt à ne point ſortir de ces juſtes limites, que je veux principallement m'atta<g ref="char:EOLhyphen"/>cher.</p>
            <p>Pour commencer par l'excellence de la Perſonne que nous avons perduë, nous vous la repreſenterons par les qualitez de ſon Eſprit, par ſes Dons &amp; par ſes Vertus. Cette incom<g ref="char:EOLhyphen"/>parable Princeſſe avoit des qualitez de l'Ame au deſſus du comman, ſoit que nous ayons égard à ſes connoiſſances, ſoit que nous conſidérions ſa Sageſſe. La Nature avoit beaucoup contribué à luy donner des connoiſſances extraordinaires, ſon éducation jointe aux converſations avec les Gens les plus éclairés, y avoient encore plus de part, mais plus que tout cela, la Grace de Dieu.</p>
            <p>Elle avoit l'eſprit clair &amp; ſolide, d'une vaſte étenduë, &amp; concevant les choſes avec une extreme facilité; Elle ſavoit l'élever aux plus ſublimes myſteres de la Religion, &amp; le faire deſcendre juſqu'aux moindres choſes qui regardoient l'oecono<g ref="char:EOLhyphen"/>mie de ſa Maiſon; Auſſi prenoit Elle un ſoin continuel de le cultiver &amp; de le meurir, par la lecture, par la Converſation &amp; par la Méditation. Sa Bibliotique étoit nombreuſe &amp; ſes livres étoient bien choiſis; Et comme Elle les aymoit, Elle en faiſoit un tres bon uſage, n'oubliant rien de ce qu'Elle li<g ref="char:EOLhyphen"/>ſoit; Il eſt vray que cette Princeſſe avoit la memoire heu<g ref="char:EOLhyphen"/>reuſe, &amp; qu'Elle la cultivoit comme on le doit, par la lecture des livres d'Hiſtoire. Il y en a un ſur tout, qu'Elle eſtimoit beaucoup &amp; qu'Elle avoit ſouvent entre les mains, qui eſt l'Hiſtoire du Concile de Trente par le Pere Paul.</p>
            <p>Mais de tous les livres, les Stes Ecritures étoient les prin<g ref="char:EOLhyphen"/>cipaux Oracles qu'Elle conſultoit. S'il s'y rencontroit quel<g ref="char:EOLhyphen"/>que paſſage qui luy paruſt d'abord difficile ou obſcur, Elle le marquoit, pour en faire le ſujet de ſes réflexions, &amp; tâcher
<pb n="3" facs="tcp:153647:3"/>d'en découvrir le véritable ſens; Ou bien Elle conſultoit pour le trouver, les Commentateurs, ou quelque ſavant The<g ref="char:EOLhyphen"/>ologien.</p>
            <p>Sa Sageſſe &amp; ſa Prudence n'étoient pas moins grandes que ſa connoiſſance; C'eſt dont on pouroit donner pluſieurs exem<g ref="char:EOLhyphen"/>ples, mais nous nous contenterons de ceux ci.</p>
            <p>Sa Sageſſe s'eſt fait particulierement remarquer à regler ſes connoiſſances. Elle ne ſe mettoit point en peine, ni n'embaraſſoit Perſonne de ces queſtions curieuſes &amp; inutilles, que les ſages ne font jamais, &amp; aux quelles ils ne ſe croyent. pas obliges de répondre. On auroit travaillé en vain, à luy inſpirer ces opinions en matiere de Religion, qui ne regar<g ref="char:EOLhyphen"/>dent pas directement le Salut. Elle ſe ſervoit beaucoup de livres de Theologie prattique, &amp; les derniers qu'Elle à leus, ſont des Sermons &amp; des Diſcours ſur la Felicité, la mort &amp; le Jugement. Elle apprenoit de bonnes choſes, dans le deſſein de les pratiquer. Il eſt vray qu'Elle a leu pluſieurs volumes de controverſe entre les Réformés &amp; l'Eglife Romaine, mais Elle l'a fait par la neceſſité de ſe deffendre, &amp; non pas pour diſputer. On connoiſſoit ſa ſageſſe, par cet art admirable au quel Elle étoit parvenüe, de bien ménager le tems, du quel depend ſi fort toute la conduitte de nôtre vie. Ses heures étoient ſi bien réglées &amp; appliquées à ſes diverſes affaires &amp; à celles des autres, que non nobſtant leur grand nombre, Elle trouvoit du loiſir pour chaque choſe, &amp; en expedioit ſou<g ref="char:EOLhyphen"/>vent pluſieurs à la fois. Le tems qu'Elle employoit à s'ha<g ref="char:EOLhyphen"/>biller, n'empéchoit pas qu'Elle n'en trouvaſt pour lire, pour entendre lire ou pour travailler; Mais rien n'empéchoit chez Elle, le ſervice de Dieu, lequel diſpenſe les heures &amp; nous en fera rendre compte. Cette Princeſſe ſavoit bien que dans le ſuitte du tems, les affaires ſe multipliant, trouvent enſin quelque choſe qui les arreſte, ſi on ne les expedie les unes apres les autres, ſans les laiſſer accumuler.</p>
            <pb n="4" facs="tcp:153647:4"/>
            <p>Mais ſa Sageſſe a particulierement &amp; 'tres glorieuſement éclaté dans ſon Adminiſtration des affaires publiques, qui luy ont auſſi attiré avec tant de juſtice, des remerciements publics, les ayant conduittes avec une prudence, un tempe<g ref="char:EOLhyphen"/>ramment &amp; une application merveilleuſe. Application qui faiſoit il n'y a pas long tems, le ſujet de la raillerie, &amp; qui manquant aujourd'huy, fait celuy de nôtre plainte. Ceux qui approchoient de plus pres cette excellente Reine, ont re<g ref="char:EOLhyphen"/>marqué, que lorſqu'il ſe rencontroit quelques tems difficilles, Elle les ſentoit autant que Perfonne, mais Elle ſe poſſedoit ſi bien, qu'il ne paroiſſoit aucunes marques de chagrin ni d'ap<g ref="char:EOLhyphen"/>prehention ſur ſon viſage, dans la crainte de décourager les Amis du Gouvernment, ou d'entretenir les eſperances de ſes Ennemis. Il faut ajouter à tout cela, que la ſageſſe de nô<g ref="char:EOLhyphen"/>tre Reine étoit la veritable ſageſſe, qui tend toûjours au bien &amp; choiſit les meilleures choſes, préférant l'honnour de Dieu à la pompe de cette vie, le ſalut de l'Ame au gain de ce Monde.</p>
            <p>Cette Sageſſe ſe juſtifie par les deux effects qu'elle produit, ſavoir les Dons &amp; les vertus, qui font la ſeconde partie de ſon caractere, &amp; que nous vous répréſenterons fous ces trois branches de la vie Chrétienne, ſa Pieté, ſa Charité, &amp; ſon Humilité.</p>
            <p>Cette Princeſſe poſſedoit la Pieté dans un tres haut degré.</p>
            <p>La Pieté qui eſt ſi neceſſaire à tous les Chrétiens, mais par<g ref="char:EOLhyphen"/>ticulierement à ceux qui ſont dans un ſemblable rang, n'y ayant rien de meilleur pour ceux qui doivent gouverner le Peuple, que d'étre premierement eux mêmes obeiſſants à Dieu.</p>
            <p>Ses Devotions particulieres étoient extraordinaires; Et quoy-qu'Elle les fiſt en ſécret, il étoit impoſſible dans le haut rang qu'Elle tenoit, qu'on ne remarquaſt ſa retraitte. Et on a découvert vers ſa fin que les exercices de devotion qu'<g ref="char:EOLhyphen"/>Elle faiſoit publiquemeut, n'étoient pas la moité tant que ceux qui n'étoient pas connus. Si châcun apportoit autant de ſoin à examiner &amp; à prendre connoiſſance de l'état de ſon
<pb n="5" facs="tcp:153647:4"/>Ame, &amp; á comparer le préſent avec le paſſé, le Ciel ſe méleroit pour ainſi dire, avec la Terre.</p>
            <p>Cette Religieuſe Reine obſervoit exactement le jour du Sabat, aſſiſtoit conſtamment aux prires publiques, par<g ref="char:EOLhyphen"/>ticipoit ſouvent à la Communion, écoutoit avec atten<g ref="char:EOLhyphen"/>tion les Sermons, &amp; tout cela avec ſi peu de diſtraction, que ceux qui ſe donnoient la liberté de ſe relacher de leur devoir, pour regarder de quelle maniere, Elle s'ac<g ref="char:EOLhyphen"/>quittoit du ſien, la trouvoient toûjours attentive &amp; re<g ref="char:EOLhyphen"/>ceuillie en elle même, à moins qu'Elle ne fut obligeé par quelque regard, à réprimer l'interruption qui pou<g ref="char:EOLhyphen"/>voit arriver. L'Egliſe Romaine auroit bien de la peine à nous faire voir une Sainte ſi Devote &amp; ſi prudente. Le zele de ſes Moines les plus auſteres &amp; les plus pieux, étant par les Regles de leur Ordre, toujours embaraſſé de Superſtitions; Mais on n'en voyoit pas la moindre apparence dans la pieté dé nôtre Reine.</p>
            <p>Les fruits de la véritable Devotion de cette Prin<g ref="char:EOLhyphen"/>ceſſe, étoient Sa Charité Chrétienne, ſans la quelle, les plus longues &amp; les plus ferventes prieres, ne ſont que des pretentions Phariſaiques. Car <hi>celuy qui ayme Dieu, ayme auſſi ſon Frere.</hi> Sa Charité étoit auſſi étenduë, que ſon pouvoir; Et ſes Aumones étoient diſpenſées avec autant de diſcretion que de largeſſe. Les Proteſtants François perſecutés, les Ecoſſois, les Irlandois, &amp; les Pauvres de ce Royaume étoient tous les jours ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>courus &amp; aſſiſtez. Les Perſonnes de condition, qui étoient tombées dans le beſoin, en ont reſſenti les effects, ainſi qu'un grand nombre de gens de moindre ſorte, &amp; par<g ref="char:EOLhyphen"/>ticulierement les Femmes &amp; les veufues des Soldats &amp; des Matelots. Elle donnoit liberallement &amp; ſans con<g ref="char:EOLhyphen"/>trainte. Elle ne refuſoit rien de ce qu'on luy deman<g ref="char:EOLhyphen"/>doit avec juſtice &amp; avec raiſon; Ceux qui étoient in<g ref="char:EOLhyphen"/>dignes de ſes Aumones, en étoient exclus, &amp; ceux qui
<pb n="6" facs="tcp:153647:5"/>les méritoient, n'avoient pas la peine de les demander. On voyoit un air de ſatisfaction ſur ſon viſage, lorſqu Elle faiſoit quelque libéralté; Mais ſi manque d'avoir de quoy donner, Elle étoit obligóe à refuſer, ce n'é<g ref="char:EOLhyphen"/>toit qu'avec chagrin, &amp; Elle le faiſoit d'une maniere ſi obligeante, qu'on n'étoit gueres moins ſatisfait d'Elle; Au lieu que pluſieurs autres ſe font preſques autant d'Ennemis, qu'ils refuſent de Perſonnes.</p>
            <p>Si Dieu nous avoit jugé dignes de la laiſſer plus long<g ref="char:EOLhyphen"/>tems ſur la Terre, Elle auroit laiſſé des Monuments plus publics &amp; plus durables de ſa Charité; Nous en voyons particulierement les marques dans un Hoſpital pour les Matelots, qu'Elle a commencé à Greenwich; La Sageſſe &amp; la bonté du Roy concouroient avec Elle, dans ce pieux deſſein, pendant Sa vie; Et Sa Majeſté le continuë préſentment, pour encourager la Naviga<g ref="char:EOLhyphen"/>tion, que je crois etre le nerf Anglois, tant en tems de guerre qu'en tems de paix.</p>
            <p>Comme cette excellente Princeſſe avoit joint la Sa<g ref="char:EOLhyphen"/>geſſe à ſes connoiſſances, la Pieté à là Sageſſe &amp; la Charité à ſa Pieté, auſſi faifoit Elle reluire toutes ces vertus par Son humilité, qui comme dit St. Pierre, eſt <hi>la cein<g ref="char:EOLhyphen"/>ture &amp; la marque d'un Serviteur de Chriſt.</hi> Les orguil<g ref="char:EOLhyphen"/>leux &amp; les Gens hautains ſont inſupportables, lorſ<g ref="char:EOLhyphen"/>qu'ils ont le pouvoir en main, &amp; lorſqu'ils ne l'ont pas, ils ſont tout a fait ridiculles. L'Authorité, la Majeſté &amp; l'Humilité qui vont fi rarement de com<g ref="char:EOLhyphen"/>pagnie, ſe rencontroient aſſemblées dans nôtre illu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtre Reine. La derniere étoit chez elle, dans un ſi haut degré, qu'on n'auroit preſque pû l'offencer da<g ref="char:EOLhyphen"/>vantage, que de dire en ſa préſence ce que je viens de raporter. Mais la juſtice des Nations donne au me<g ref="char:EOLhyphen"/>rite des bons Princes; les louanges que leur modeſtie ne pouroit ſouffrir. Un exemple feul ſuffit pour faire
<pb n="7" facs="tcp:153647:5"/>voir ſon averſion non ſeulement pour la flatterie, mais auſſi pour toutes ſortes de louanges; En parlant d'un livre qui luy avoit été dedié. Elle dit qu'Elle l'avoit leu &amp; le trouvoit bon, mais beaucoup mailleur, parceque l'Epitre Dedicatoire étoit ſimplement une Dedication.</p>
            <p>On ne découvroit jamais mieux cette humilité, que lorſque ſon adminiſtration des affaires publiques devoit ceſſer; Elle la réſignoit avec la même tranquilité, qu'une Perſonne quitte ſes habits pour aller prendre ſon repos.</p>
            <p>Il eſt vray qu'à cette Grace, Elle joignoit une grande égalité qu'on remarquoit dans ſa conduitte ex<g ref="char:EOLhyphen"/>terieure; Mais qui n'avoit rien de femblable à celle des Gens artificieux; Ce n'étoit au contraire, que l'effect d'un Eſprit bien tourné, &amp; non d'une fineſſe mon<g ref="char:EOLhyphen"/>daine.</p>
            <p>Cette humilité étoit encore accompagnée de fami<g ref="char:EOLhyphen"/>liarité, mais d'une ſi bonne ſorte, qu'elle imprimoit du reſpect, bien loin de faire naitre le mépris; Elle aug<g ref="char:EOLhyphen"/>mentoit l'affection &amp; l'obéiſſance de ſes Domeſtiques, quoy qu'Elle les traitaſt plus toſt comme ſes Enfants que comme ſes ſerviteurs; Enfin Elle apportoit dans ſa grande Famille, cette regularité, cette diligence &amp; ce bon ordre, qui font ſi fort à ſouhaitter dans les Mai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſons particulieres.</p>
            <p>Ces grandes qualitez ſont ordinairement augmentées par la renommée, &amp; diminuées par la préſence qui dé<g ref="char:EOLhyphen"/>couvre des deffauts, que l'on ne ſauroit diſcerner de loin. Mais plus on voyoit &amp; on prattiquoit nôtre Reine, plus on l'admiroit. Et ceux qui la connoiſſoient le mieux, l'eſtimoient davantage. Apres que cette excellente Princeſſe eut eſté connuë pendant diverſes années dans un païs Etranger &amp; voiſin du nôtre, Elle y fut tellement aymée &amp; conſiderée, qu'on y regretta ſon
<pb n="8" facs="tcp:153647:6"/>départ, comme on auroit fait ſa mort, &amp; il cauſa une douleur auſſi profonde qu'elle eſtoit généralle.</p>
            <p>On peut encore louër à pluſieurs égards, les quali<g ref="char:EOLhyphen"/>tez, les beaux Dons &amp; les vertus de cette Reine. La vanité ni l'affectation ne les obſcurciſſoient d'aucune tache; Elle n'auroit pas autrement un peu avant ſa mort, fait cette déclaration, <hi>Je ſais,</hi> dit Elle, <hi>ce que les Mondains croyent de ceux qui prétendent avoir quel<g ref="char:EOLhyphen"/>que Religion; Ils s'imaginent que ce n'eſt qu'hypocriſie; Mais qu'ils en penſent ce qu'il leur plaira, Je puis dire à preſent &amp; Je remercie Dieu de le pouvoir dire, que je n'ay jamais affecté de paroitre, ce que je n'étois pas.</hi>
            </p>
            <p>Davantage, ſes vertus eſtoient les fruits prematurés de la Grace de Dieu; au lieu que la crainte &amp; l'impuiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſance ſont les cauſes ordinaires d'une apparence de pieté dans les Pécheurs avancés en âge. Elles ſe rencontroient dans une Perſonne élevée à ce haut rang de Grandeur, qui eſt ſujet à pluſieurs violentes temptations. Elles eſtoient exercées conjointement l'une avec l'autre, &amp; elles faiſoient les agreables parties d'une vie bien ré<g ref="char:EOLhyphen"/>glée. Elles eſtoient ſinceres &amp; ſans mélange, car on ne pouvoit pas dire de cette Princeſſe, qu'Elle poſſédoit de grandes qualitez, mais qu'Elle n'avoit pas moins de vices.</p>
            <p>On luy voyoit de la Dévotion, ſans entouſiaſme, de la Charité ſans vaine gloire, &amp; de l'humilité ſans cette inclination à cenſurer les autres, qui foule aux pieds leur orgueuil, ſans remarquer qu'on en eſt tout bouffi.</p>
            <p>Ses vertus ſe faiſoient remarquer dans les divers rangs qu'Elle tenoit. Elle eſtoit bonne &amp; ſage Reine, ayma<g ref="char:EOLhyphen"/>ble &amp; incomparable Epouſe; Et je ſuis certain qu'Elle auoit tout le reſpect &amp; la veneration poſſible pour ſes autres Parants, autant qu'apres y avoir ſerieuſement &amp; long tems penſé, Elle jugea que cela pouvoit s'accorder
<pb n="9" facs="tcp:153647:6"/>avec ce qu'Elle devoit à Dieu &amp; à ſon Pays. Elle étoit encore un des plus fermes appuys de l'Egliſe de Dieu établié un milieu de nous, &amp; avoit cependant pitié des Gens ſcrupuleux. Patrone de la Religion &amp; des Sci<g ref="char:EOLhyphen"/>ences; Maitreſſe qu'on ſervoit avec plaiſir, Amie véri<g ref="char:EOLhyphen"/>table &amp; fidelle. Chrétienne enfin qui avoit de la dou<g ref="char:EOLhyphen"/>cenr &amp; de la clémence pour ſes Ennemis; Et il ne faut pas s'étonner ſi Elle en eut, puiſque le Fils de Dieu même n'en fut pas exempt.</p>
            <p>En un mot, toute ſa vie n'étoit qu'une prattique continuelle des vertus Chrétiennes. Elle n'étoit point incommodée de ces mouvements d'une pieté pêu ſoli<g ref="char:EOLhyphen"/>de, qui s'élevent promtement &amp; s'évanouiſſent de même. La ſource de ſa pieté étoit dans ſon jugement &amp; dans ſon coeur; Et elle produiſoit des exerciſes d'une Sainte vie auſſi reguliers que conſtants. Oh qu'une telle vie eſt belle, qu'elle eſt heureuſe; Que cette Scene étoit glorieuſe, non pour les vains plaiſirs qu'on y pre<g ref="char:EOLhyphen"/>noit, mais pour l'utilité &amp; la conſolation qu'on en ti<g ref="char:EOLhyphen"/>roit. Ses divertiſſements mêmes étoient tout a fait rai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſonables: Ses Bâtiments &amp; ſes Jardins en faiſoient la plus conſiderable partie; Et ſon plus grand plaiſir étoit d'augmenter &amp; d'orner les uns &amp; de cultiver les autres. Sa vie n'eſt Elle pas un continuel reproche à celle de ces Gens, qui arrivent à la fin de leur carriere, avant que d'avoir fait aucune bonne action; <hi>Seigneur, en<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeigne nous à tellement compter nos jours, que nous en pu<g ref="char:EOLhyphen"/>iſſions avoir un coeur de Sageſſe.</hi>
            </p>
            <p>Ce n'eſt pas une petite affliction, pour un Mary de per<g ref="char:EOLhyphen"/>dre ſa Femme à un homme de perdre un Amy fidelle &amp; verteux; Mais nous pleurons ici la mort de nôtre Sou<g ref="char:EOLhyphen"/>veraine, dont le plus grand ſoin étoit de travailler au bi<g ref="char:EOLhyphen"/>en public &amp; c'eſt ce qui rend nôtre perte plus ſenſible, comme il y ades circonſtances de rems qui en augmen<g ref="char:EOLhyphen"/>tent la grandeur.</p>
            <pb n="10" facs="tcp:153647:7"/>
            <p>Nons avons beaucoup perdu à la mort d'une Princeſſe d'une ſi grande Pieté, dans un tems d'Atheiſme &amp; de profanation; La ſemence de cette impieté a eſt re<g ref="char:EOLhyphen"/>pendüe depuis quelques années, &amp; ſemble à preſent s'élever en plus grande abondance que jamais. Notre pette eſt grande en la Perſonne d'une Reine ſi charita<g ref="char:EOLhyphen"/>ble, dans un ſiecle que l'on renverſe ce que nôtre Seig<g ref="char:EOLhyphen"/>neur a dit, &amp; que l'on affecte de declarer, <hi>qu'il eſt plus heureux de recevoir que de donner;</hi> D'une Reine ſi humble, lorſque l'orgueuil fait ſon poſſible, pour é<g ref="char:EOLhyphen"/>galler toutes choſes au Pere du deſordre &amp; de la confu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſion.</p>
            <p>Notre perte eſt grande eu égard à la conjoncture du tems au quel elle eſt arrivée, pendant que nous avons la guerre au dehors &amp; des Mécontents au dedans, dont les reſſentiments ſurpaſſent la raiſon Une Perſonne nous a été enlevée, qui partageoit avec le Roy, ſa joye, fes chagrins &amp; ſa Fortune; Une Princeſſe qui pouvoit gouverner l'Etat à la ſatisfaction entiére de tout le Peuple, &amp; ſans étre enviée par les Grands du Royaume. Nôtre perte eſt grande par la mort d'une Reine incom<g ref="char:EOLhyphen"/>parable, qui nous a été ravie au milieu de ſa courſe. Il eſt certain que les Princes ſout mortels comme les autres hommes, <hi>ils ſont poudre, ils retourneront en pou<g ref="char:EOLhyphen"/>dre.</hi> Neanmoins la Providence prend un ſoin parti<g ref="char:EOLhyphen"/>culier des bons Princes, &amp; les conſerve ſouvent, en donnant de la terreur aux plus deſeſpéres, au lieu que les Tyrants, <hi>qui n'ont pas Dieu devant leurs yeux,</hi> &amp; ne remarquent pas qu'il gouverne tout par les Loix éternelles de l'équité, finiſſent rarement par une mort naturelle. Ajoutons à tout cela, que cette Princeſſe étant d'un temperamment doux &amp; égal, &amp; menant une vie réguliere, n'étant point non plus excitée par ces paſſions violentes, qui uſent la nature avant ſon tems,
<pb n="11" facs="tcp:153647:7"/>nous nous étions flattês de pouvoir encore jouir pen<g ref="char:EOLhyphen"/>dant pluſieurs années de ſa protection, avec toutes ſortes de plaiſirs &amp; de confiance. Mais les hommes forment tous les jours de vains projects, &amp; ſont auſſi ſort ſouvent trompés dans leur attente; Lorſque cela arrive, ils en conçoivent du chagrin. Nous avons deux raiſons de faire paroiſtre de la douleur, en ce rencontre, &amp; d'en étre penétrez; De la douleur pour nôtre perte, &amp; une plus grande douleur de ce qui en eſt la principalle cauſe, ce qui nous meine à nôtre Seconde conſidération, favoir la <hi>principalle cauſe de cette affliction.</hi> Les cauſes naturelles ont eu part à ce malheur, mais ce ſont les pechés &amp; les crimes de la Nation, qui l'ont avancé comme un Jugement. Un moineau ne tombe pas à terre ſans la Providence de Dieu, &amp; beaucoup moins une Téte couronnée. Dieu a conduit cette affaire comme il ſait toutes les choſes du monde, les accommodant à ſa Juſtice. Il eſt juſte &amp; bon, mais nous avons été méchants. Il nous avoit fait voir quel bien il vouloit nous faire, ſi nous vouli<g ref="char:EOLhyphen"/>ons reformer nôtre vie, mais nous ne l'avons pas aſſez reconnu &amp; ne l'en avons pas remercié Leurs Majeſtez avoient fait publier des ordres, pour rép imer les Blaſ<g ref="char:EOLhyphen"/>phemes &amp; les autres vices, mais helas! peu de Gens y ont obei. I a lumiere a reluy, &amp; nous n'avons pas ſuivi ſa clarté, de ſorte que Dieu nous en a ôté une par<g ref="char:EOLhyphen"/>tie; Ne péchons plus, de peur, ce qu'à Dieu ne plaiſe, que l'autre partie ne ſoit auſſi étiente. Nous pouvons encore étre heureux, ſi nous nous voulons corriger; Car Dieu nous a fait voir par pluſieurs ſignes, qu'il ne nous a pas encore abandonnés à deſtruction. Il nous a affli<g ref="char:EOLhyphen"/>gés, mais en nous puniſſant, il nous a fait voir ſa mi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſericorde.</p>
            <pb n="12" facs="tcp:153647:8"/>
            <p>Et pour paſſer à nôtre troiſiéme conſideration, Il a dans ce jour de nôtre calamité, <hi>mélé la proſperité avec l'Adverſité,</hi> pour rendred la derniere plus ſupportable. Il a mis l'un a l'oppoſité de l'autre, ce que nous allons faire voir par les remarques ſuivantes.</p>
            <p>Il a par ſa bonté, conſervé le Roy, dont la Santé al<g ref="char:EOLhyphen"/>terée par ce triſte accident, a été rétablie; Et ſa Ma<g ref="char:EOLhyphen"/>jeſté eſt encore occupée à pourſuivre le grand deſſein de remettre l'Europe en liberté. Ce Prince ëtoit au milieu de nous, lorſque ce malheur eſt arrivé, afin de nous empécher de tomber dans cette inſtabilité, que cette perte auroit pû cauſer. Il s'eſt encore rendu plus cher à ſes Peuples, par cette tendreſſe admirable dont il a donné tant de témoignages en cette affligeante occaſion; Il là pouſſée auſſi loin que la bienſeance la pû permettre, &amp; nous a donné un exemple de gran<g ref="char:EOLhyphen"/>deur d'Ame, mais qui eſtoit melée de courage &amp; d'hu<g ref="char:EOLhyphen"/>manité.</p>
            <p>L'étroitte union qu'ily a dans la Famille Royalle en ce Royaume, a confondu les deſſeins des mal-intenti<g ref="char:EOLhyphen"/>onnés, &amp; rompu leurs meſures.</p>
            <p>Le Grand Conſeil de la Nation étoit aſſemblé, &amp; prit auſſi toſt des réſolutions pour maintenir le Roy &amp; le Gouvernement.</p>
            <p>La ſaiſon n'étoit pas propre pour entreprendre au<g ref="char:EOLhyphen"/>cune choſe de de là la mer, qui pût faire tort à nos af<g ref="char:EOLhyphen"/>faires. Et les Pays Etrangers en recevant les triſtes nouvel'es de la mort de la Reine, apprirent en même tems, que tout le Royaume repreſenté par le Parle<g ref="char:EOLhyphen"/>ment, donnoit à ſa Majeſté, toutes les marques poſsi<g ref="char:EOLhyphen"/>ble de ſon zéle &amp; de ſa fidelité. Toutes ces choſes ſont par la merveilleuſe Providence de Dieu, arrivées en<g ref="char:EOLhyphen"/>ſemble pour nôtre bien. Il nous reſte encore une choſe à conſiderer la deſſus, qui eſt que puiſque Dieu avoit
<pb n="13" facs="tcp:153647:8"/>déterminé que cette bonne Reine mouruſt, la maniere Chrétienne &amp; édifiante dont Elle a fini ſes jours, doit en quelque ſorte, ſoûlager la douleur de ceux qu'Elle a laiſſés apres Elle. Nous n'avons en verité que trop de raiſon de mener deüil, mais non pourtant commedes Perſonnes deſtituées d'eſperance.</p>
            <p>Quelques jours avant la Féte de Noël, cette Prin<g ref="char:EOLhyphen"/>ceſſe ſe trouva indiſpoſée: Et il faut croire que dans les lieux où on le ſqeut, cela retint la liberté que des Gens ſe donnent, d'employer ce tems de Feſte en des divertiſſements peu conformesà la ſolemnite de ce jour. Je ne ſaurois dire qu'Elle euſt aucun préſage aſſuré de cette affliction; Neanmoins il ſe paſſa quelque choſe, par où il ſembloit qu'Elle s'y preparoit: C'eſt qu'Elle ſe fic lire plus d'une fois un peu avant qu'Elle tombaſt malade, le dernier Sermon d'un homme de bien &amp; tres ſavant qui eſt préſentement avec Dieu, ſur ce ſujet. <hi>Que nous premons le bien de lu part de Dieu, &amp; le mal que nous ne le prenions point.</hi>
            </p>
            <p>Cette indiſpoſition dégénera bien toſt en une dange<g ref="char:EOLhyphen"/>reuſe maladie. Auſſi toſt qu'on vid ce que c'étoit, le premier ſoin de cette charitable &amp; de cette bonne Mai<g ref="char:EOLhyphen"/>treſſe, fut d'éloigner ceux de ſes Domeſtiques, dont la ſanté auroit couru quelque riſque en demeurant au<g ref="char:EOLhyphen"/>pres d'Elle. Peu apres, Elle marqua les heures aux quelles on feroit les prieres dans la Chambre où Elle étoit rétenue par ſa maladie. Ce même jour, Elle donna des marques de ſa ſenſibilité pour la mort, &amp; fit voir combien peu Elle la craignoit; Elle pria celuy qui liſoit les prieres, d'y ajouter la Collecte qui eſt dans le fervice de la Communion des Malades, dans la quelle ſe trouvent ces parolles, <hi>Et lors qu'il te plaira ſeparer ſon Ame de ſon Corps, fais qu'elle comparoiſſe devant toy ſans tache.</hi> 
               <q>Je veux dit Elle qu'on life, cette Collecte
<pb n="14" facs="tcp:153647:9"/>deux fois tous les jours. Tous les hommes ont beſoin qu'on les faſſe ſouvenir de la mort, &amp; les Princes autant que Perſonne.</q>
            </p>
            <p>Le Lundy ſuivant, cette maladie flateuſe fit con<g ref="char:EOLhyphen"/>cevoir quelques eſperances, quoy qu'elles ne fuſſent que tres petites. Le lendemain, qui étoit le jour de la Naiſſance de Jeſus Chriſt, ces eſperances devinrent preſques des certitudes: On s'abandonna à la joye, qui ſe repandit ſur lé viſage de tous les Gens de bien, qui ne pouvoient s'empécher de l'exprimer, de ſorte qu'il ne faut point douter qu'elle ne fut encore plus grande dans leurs coeurs. Mais Helas! on vid quel changement peut arriver en peu d'heures; Cette joye ne dura qu'un jour, &amp; ce jour fut ſuivi d'une triſte nuit. La maladie ſe fit voir en diverſes formes, &amp; il ne reſtoit que tres peu d'eſperance de vie Ce fut alors que celuy qui faiſoit les prieres, ſe crut obligé d'avertir la Reine du peu d'apparence qu'il y av<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>it quelle en pût relever; Elle reçeut cette nouvelle avec un courage conforme à la grandeur de ſa Foy; Loin d'epouvanter ceux qui étoient aupres de ſa Perſonne; Elle parut ne point craindre la mort, ni deſirer la vie. Elle ne marqua pas le moindre regret, d'abandonner ces Grandeurs Temporelles, qui font que tant de Gens dans un rang élevé, ne voudroient jamais mourir. On n'eut pas comme vous pouvés croire, une petite ſatisfaction de luy entendre dire pluſieurs choſes auſſi chrétiennes que touchantes, &amp; entr'autres celles ci, <q>Je crois que je ſuis ſur le point de mourir, Je remercie Dieu d'avoir des ma jeuneſſe, appris cette véritable Doctrine, qu'il ne faut pas attendre qu'on ſoit au lict de mort, pour ſe repentir.</q>
            </p>
            <p>Elle fouhaitta ce jour là, qu'on fiſt les prieres pour la troiſiéme fois, dans la crainte d'avoir dormi lorſqu'on
<pb n="15" facs="tcp:153647:9"/>les avoit leuès, la ſeconde: Elle eroyoit que ce n'eſt pas faire ſon devoir, que de le faire ſans application. Le Jeudy, Elle ſe prépara pour reçevoir la Sainte Com<g ref="char:EOLhyphen"/>munion, à la quelle Elle avoit ſi fouvent participé de<g ref="char:EOLhyphen"/>puis l'age de quinze ans. Elle étoit extremement fâ<g ref="char:EOLhyphen"/>chée de ſe trouver ſi aſſoupie, c'eſt ainſi qu'Elle l'ex<g ref="char:EOLhyphen"/>prima, à quoy Elle ajouta, <q>J'ay bon beſoin que les autres prient pour moy, puiſque je ſuis ſi peu en état de prier pour moy même.</q> Cependant, Elle s'eſſorca pour reveiller ſon attention, &amp; demanda à Dieu ſon<g ref="char:EOLhyphen"/>aſſiſtance, qui la luy accorda; Car depuis ce moment la juſqu'à la fin du fervice Elle eut une parfaitte con<g ref="char:EOLhyphen"/>noiſſance, &amp; fut ſi appliquée au grand ouvrage qu'Elle alloit faire, &amp; ſi attentive, que le reſte de quelque potion qu'on luy avoit donnée, luy ayant été pré<g ref="char:EOLhyphen"/>ſentée, Elle la refuſa en diſant, "Je n'ay que peu de tems à vivre, &amp; je veux le mieux employer. Les Saints Elements étant preſts, &amp; pluſieurs Evêques s'étant approchés pour participer à la Sainte Commu<g ref="char:EOLhyphen"/>nion, Elle répeta dévotement &amp; diſtinctement, mais d'une voix baſſe, que la force du mal avoit affoiblie, toutes les parties du Service Divin qui luy é<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>oient pro<g ref="char:EOLhyphen"/>pres; Et Elle receut avec toutes les marques d'une grande Foy &amp; d'une ardente preté, les facrés gages de la Grace de Dieu, le remerciant bien humblement &amp; de tout ſon coeur, de n'avoir pas été privée de ce bon<g ref="char:EOLhyphen"/>heur. Elle avoua que Dieu luy avoit fait plus de fa<g ref="char:EOLhyphen"/>veurs, qu'Elle n'en eſperoit en des occaſions de moin<g ref="char:EOLhyphen"/>dre conſequence, ayant fans indécence ni difficulté pris &amp; mangé le pain de la Céne, quoy qu'il y eut déia quelque rems, qu'Elle n'en pouvoit plus avaller d'autre.</p>
            <p>Elle pria qu'on fiſt les prieres cette apres mydi là, de meilleure heure qu'à l'ordinaire, dans la crainte,
<pb n="16" facs="tcp:153647:10"/>&amp; ce fut ſa raiſon, qu'Elle ne fut pas encore long tems en état d'y aſſiſter avec attention; C'eſt ce qui arriva, car on pouvoit aiſément voir, qu'apres cela, la mort s'approchoit d'Elle à chaque moment. Cependant, cette véritable Chrétienne, tint ſon Ame auſſi attachée qu'Elle le pouvoit, aux meilleures choſes; On lut par ſes ordres, divers Pſeaumes de David, &amp; un Chapitre d'un excellent Livre, touchant nôtre confiance en Dieu. Sur la fin de cette lecture, le jugement commenca à luy manquer, mais pas ſi fort, qu'Elle ne pût dire en<g ref="char:EOLhyphen"/>core fort dévotement <hi>Amen</hi> à la priere par la quelle ſon Ame pieuſe étoit recommandée à Dieu, qui le luy avoit donnée. Elle ne fit paroitre pendant tout ce tems là, aucune impatience, aucun chagrin, aucun déplaiſir. Ou n'entendit aucun murmure, rien de mal à propos, rien qui marquaſt de la foibleſſe, pas une parolle hors d'ordre. Le Roy étoit alors dans une tres grande affliction, &amp; pluſieurs virent l'exces de ſa douleur, ſans que Perſonne y remarquaſt rien d'in<g ref="char:EOLhyphen"/>digne de luy, ce qui n'eſt pas facille à répréſenter. En<g ref="char:EOLhyphen"/>fin tout le ſecours de l'art, les prieres &amp; les larmes étant inutilles, apres deux ou trois petit efforts de la Nature, &amp; ſans les agonies &amp; les ſanglots ſi ordinaires en une telle occaſion, apres avoir comme David, <hi>gouverné ſon Peuple ſelon la volonté de Dieu,</hi> Elle s'endormit.</p>
            <p>C'eſt ainſi que finit ſes jours, cette vertueuſe, cette grande &amp; cette bonne Princeſſe, qui n'auroit jamais pû apprendre l'art de mourir avec tant de pieté &amp; de ré<g ref="char:EOLhyphen"/>ſignation, ſi Elle n'avoit auparavant appris &amp; pra<g ref="char:EOLhyphen"/>tiqué celuy de bien vivre.</p>
            <p>La derniere &amp; quatriéme choſe qui nous reſte à con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſiderer, eſt de ſavoir ce que nous devons faire, nous qu'Elle a laiſſés dans ce Monde pénible, &amp; c'eſt ce que je feray en peu de mots.</p>
            <pb n="17" facs="tcp:153647:10"/>
            <p>Nôtre devoir en cotte occaſion, eſt de pluſieurs ſor<g ref="char:EOLhyphen"/>tes, ce que nous devons à Dieu, au Roy, à la mémoire de cette bien heureuſe Reine &amp; à nous mémes.</p>
            <p>Nôtre Devoir envers Dieu, eſt de luy donner gloire, de nous ſouvnir en le remerciant, de l'excellence de ſo Grace &amp; des Vertus dont nôtre Reine étoit enrichie, car c'étoit par ſa Grace qu'Elle é<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>cit ce qu'Elle etoi<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>; De le remercier, d'avoir joui pendant pluſieurs années d'un ſi grand bien, ſans murmurer de ce qu'il ne luy a pas plû nous la conſerver plus long terns; De recon<g ref="char:EOLhyphen"/>noitre ſa Juſtice, de trembler dans la crainte de ſes Jugements, d'en éloigner la cauſe qui ſont nos grands péchés, &amp; nous addreſſant à Dieu avec ferveur &amp; pri<g ref="char:EOLhyphen"/>ere luy dire, <hi>Pardonne nous ô bon Dieu; pardonne à ton Peuple &amp; ne ſois point irrité contre nous à jamais.</hi>
            </p>
            <p>Nôtre devoir envers le Roy, eſt de prier Dieu de r<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>pandre au double ſes bénédictions ſur ſa Perſonne Roy<g ref="char:EOLhyphen"/>alle, &amp; employer nos ſoins à le deffendre par nôtre in<g ref="char:EOLhyphen"/>violable fidelité.</p>
            <p>Ce que nous devons à la mémoire de la Reine; eſt de mener deuil, d'étre affligés &amp; penetrés de douleur, ce que des Nations Etrangeres mêmes ont fait; Et ne<g ref="char:EOLhyphen"/>amoins; de ſoûlager nôtre affliction, par les eſperances preſque certaines deſon éternelle felicité: De parler bien d'Elle, de remarquer &amp; mêmes exalter la grandeur de ſa Pieté, qui luy avoit gagné tant de coeurs; De loüer ſes vertus, &amp; en même tems de n'en point aban<g ref="char:EOLhyphen"/>donner la pratique, mais fuivions autant qu'il nous ſe ra poſſible; l'exemple de cette vertueuſe Princeſſe, qui a plus vécu, c'eſt à dire qui a plus fait de bonnes acti<g ref="char:EOLhyphen"/>ons, dans l'eſpace de trente trois ans, que pluſieurs ne font en ſoixante &amp; dix.</p>
            <p>Enfin nôtre devoir envers nous mêmes, eſt de pleu<g ref="char:EOLhyphen"/>rer, non pour Elle mais pour Nous, &amp; pour nos pé<g ref="char:EOLhyphen"/>chés
<pb n="18" facs="tcp:153647:11"/>qui ont irrité Dieu, &amp; nous ont attiré ce mal<g ref="char:EOLhyphen"/>heur &amp; cette calamité; De nous amender tous les jours, &amp; pour cet effect de penſer inceſſamment à la mort, &amp; ne pas ſouffrir que l'éclat de nôtre Grandeur, ou la bonne opinion que nous pourions avoir de nous mêmes, nous détourne des reflexions que nous devons faire ſur nô<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>re condition de Mortels.</p>
            <p>Voyant qué nôtre Sage, nôtre pieuſe nôtre charita<g ref="char:EOLhyphen"/>ble &amp; humble Reine nous à été enlevée dans la fleur de ſon âge, quelle folie, quelle méchanceté aux diſſo<g ref="char:EOLhyphen"/>lus, aux vicieux, aux malades, aux vieillards, aux Décre<g ref="char:EOLhyphen"/>pits, &amp; mêmes aux Jeunes Gens, aux plus ſains &amp; aux plus robuſtes, de ne pas ſonger à la mort.</p>
            <p>Conſiderons que nous ommes mortels, comme nous ſommes obligés, ſi nous avons quelques égards pour l'avenir, &amp; que cette penſee nous oblige à bien vivre; Car lorſqu'un homme meurt, il n'eſt plus queſtion s'il a été Grand s'il a été riche, puiſque tout cela perit avec luy, même ſi ſa vie a été Sainte.</p>
            <p>Dieu nous faſſe à tous la Grace de vivre comme cette bien heureuſe Princeſſe à vecu, a finque nous mou<g ref="char:EOLhyphen"/>rions comme Elle; Que nous puiſſions <hi>combattre le bon combat,</hi> &amp; finir nôtre courſe par tous les exercices de nôtre Sainte Religion, &amp; garder nôtre Foy inviolable juſqu'au dernier moment de nôtre vie, afin qu'apres cela, la Couronne de vie nous ſoit reſervée par nôtre Seigneur Jeſus Chriſt, le juſte Juge de tous le hommes.</p>
            <p>A luy, comme au Pere &amp; au St Eſprit, ſoit tout honneur &amp; toute gloire aux ſiecles des ſiecles, <hi>Amen.</hi>
            </p>
            <trailer>FIN.</trailer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
